**甲基黄**（、、二甲基黃）是一种[酸碱指示剂](../Page/酸碱指示剂.md "wikilink")、工業用[油](../Page/油.md "wikilink")[溶性染色劑](../Page/溶解性.md "wikilink")。

## 化学性质

  - 分子式：C<sub>14</sub>H<sub>15</sub>N<sub>3</sub>
  - 分子量：225.28
  - [IUPAC名称](../Page/IUPAC.md "wikilink")：
      - 中文：*N*,*N*-二甲基-4-(苯偶氮基)苯胺
          - 简称：对二甲氨基偶氮苯\[1\]
      - 英文：*N*,*N*-dimethyl-4-(phenyldiazenyl)benzenamine

## 物理性质

  - 橘黄色液状晶体。
  - [熔点](../Page/熔点.md "wikilink")：114\~117℃，同时分解。
  - 不溶于水，溶于[乙醇](../Page/乙醇.md "wikilink")、[乙醚](../Page/乙醚.md "wikilink")、[苯](../Page/苯.md "wikilink")、[氯仿](../Page/氯仿.md "wikilink")、[石油醚](../Page/石油醚.md "wikilink")、[油类](../Page/油类.md "wikilink")。

## 酸碱指示剂

  - 甲基黄本身为碱性，变色范围为[pH值](../Page/pH.md "wikilink")2.8\~4.0。
  - 在酸性环境中呈红色，在碱性环境中呈黄色。
  - 每10L试液，用1滴甲基黄即可。

## 危险性

  - 遇高温、明火或与氧化及接触有燃烧的危险。
  - 受热分解放出有毒烟气。
  - 经[呼吸道](../Page/呼吸道.md "wikilink")、[消化道](../Page/消化道.md "wikilink")、[皮肤进入体内](../Page/皮肤.md "wikilink")，可导致[铁血红蛋白症](../Page/正鐵血紅蛋白血症.md "wikilink")、[紫绀](../Page/紫绀.md "wikilink")，严重时可致死。

## 致癌性

  - 甲基黄是可疑人类[致癌物](../Page/致癌物.md "wikilink")，[国际癌症研究中心已将其列入第](../Page/国际癌症研究中心.md "wikilink")2B类致癌物质。\[2\]\[3\]

## 用途

黃色染劑（IARC第2B类[致癌物質](../Page/致癌物質.md "wikilink")）\[4\]

  - 非法[食品添加劑](../Page/食品添加劑.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [豆乾等豆類製食品](../Page/豆乾.md "wikilink")\[5\]
  - 醃漬黃[-{zh-cn:萝卜;zh-tw:蘿蔔;}-](../Page/蘿蔔.md "wikilink")<small>（天然黃色染劑替代物「山梔子」，其花卉為[栀子花](../Page/栀子花.md "wikilink")；其他，[食用色素](../Page/食用色素.md "wikilink")4號、5號，惟不可食用過量。）</small>\[6\]\[7\]
  - 醃漬紅色的[泡菜](../Page/泡菜.md "wikilink")\[8\]
  - [糖果](../Page/糖果.md "wikilink")、[蜜餞](../Page/蜜餞.md "wikilink")\[9\]
  - [酸菜](../Page/酸菜.md "wikilink")、[芥菜](../Page/芥菜.md "wikilink")\[10\]
  - [人造奶油](../Page/植物牛油.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 工業用

<!-- end list -->

  - 金紙（[紙錢](../Page/紙錢.md "wikilink")）初段加工中的染色劑\[11\]

## 相關

  - 皂黃（）\[12\]

<!-- end list -->

  - 工業染色，如[油漆染料](../Page/油漆.md "wikilink")、[紙](../Page/紙.md "wikilink")、[肥皂](../Page/肥皂.md "wikilink")、[皮革](../Page/皮革.md "wikilink")。
  - 非法食用染色，如[豆乾等豆類製食品](../Page/豆乾.md "wikilink")、[鹹魚](../Page/鹹魚.md "wikilink")
  - 林口長庚醫院臨床毒物科主任[林-{杰}-樑表示](../Page/林杰樑.md "wikilink")，皂黃是工業染劑，過量暴露會傷[肝](../Page/肝.md "wikilink")、長期暴露會導致[肝癌風險增加](../Page/肝癌.md "wikilink")。其外表跟合法[人工色素黃色](../Page/食用色素.md "wikilink")4號、5號的黃豆干差異並不會太大，但有刺鼻的異味。\[13\]\[14\]

<!-- end list -->

  - 二乙基黃（）\[15\]\[16\]\[17\]

## 另见

  - [甲基红](../Page/甲基红.md "wikilink")
  - [甲基橙](../Page/甲基橙.md "wikilink")
  - [甲基绿](../Page/甲基绿.md "wikilink")
  - [甲基蓝](../Page/甲基蓝.md "wikilink")
  - [甲基紫](../Page/甲基紫.md "wikilink")

## 註釋

  - 書目

<!-- end list -->

  -   -
<!-- end list -->

  - 腳注

<!-- end list -->

  - 引用

## 外部連結

  -
  - {{ cite web | url =
    <http://www.inchem.org/documents/iarc/vol08/p-dimethylaminobenzene.html>
    | title = para-dimethylaminoazobenzene | publisher = Inchem }}

  - [CDC - NIOSH Pocket Guide to Chemical
    Hazards](http://www.cdc.gov/niosh/npg/npgd0220.html)

  - {{ cite journal | author = Chung, K. T.; Fulk, G. E.; Andrews, A. W.
    | title = Mutagenicity testing of some commonly used dyes | journal
    = Applied and Environmental Microbiology | year = 1981 | volume = 42
    | issue = 4 | pages = 641–648 | pmid = 7039509 | pmc = 244076 | url
    =
    <http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC244076/pdf/aem00191-0087.pdf>
    | format = pdf }}

[Category:酸碱指示剂](../Category/酸碱指示剂.md "wikilink")
[Category:偶氮染料](../Category/偶氮染料.md "wikilink")
[Category:IARC第2B类致癌物质](../Category/IARC第2B类致癌物质.md "wikilink")

1.  [食物添加奶油黃
    賣相較好卻易罹肝癌](http://health.udn.com/health/story/6037/364152)，《[台灣新生報](../Page/台灣新生報.md "wikilink")》，鄭綿綿，臺北，[聯合新聞網](../Page/聯合新聞網.md "wikilink")，2013-03-18

2.

3.  [毒豆乾流竄！誤食二甲基黃易致癌](http://health.udn.com/health/story/6037/584088)
    ，華人健康網，駱慧雯，臺北，[聯合新聞網](../Page/聯合新聞網.md "wikilink")，2014-12-17

4.  {{ cite journal | author = Opie, E. L. | title = The Pathogenesis of
    Tumors of the Liver Produced by Butter Yellow | journal = The
    Journal of Experimental Medicine |volume = 80 | pages = 231–246 |
    issue = 3 | year = 1944 | pmid = 19871411 | pmc = 2135460 | url =
    <http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2135460/pdf/231.pdf> |
    format = pdf | doi=10.1084/jem.80.3.231}}

5.  [貪便宜 毒劑染豆乾 用量僅需1％ —— 各通路急撤
    即日起開放退換貨](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20141217/36271726/)，《[台灣蘋果日報](../Page/台灣蘋果日報.md "wikilink")》，2014-12-17

6.
7.
8.
9.  [遭批「狀況外」　食藥署代理署長否認](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20141219/527009/)，沈能元／臺北，《[台灣蘋果日報](../Page/台灣蘋果日報.md "wikilink")》，2014-12-19

10.
11. [不說你不知　致癌豆乾染劑也能染金紙](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20141218/526583/)，孫英哲╱彰化，《[台灣蘋果日報](../Page/台灣蘋果日報.md "wikilink")》，2014-12-18

12. [Metanil
    yellow](http://www.sigmaaldrich.com/catalog/product/aldrich/202029)，（C<sub>18</sub>H<sub>14</sub>N<sub>3</sub>NaO<sub>3</sub>S），

13. [皂黃、己二烯酸鉀小檔案](http://news.ltn.com.tw/news/life/paper/686270)，[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")，記者洪素卿，2013-06-07

14.
15. [2481-94-9](http://chem.sis.nlm.nih.gov/chemidplus/rn/2481-94-9)

16. [食品中二甲基黃及二乙基黃之鑑別方法食品中二甲基黃及二乙基黃之鑑別方法(.pdf下載)](http://www.fda.gov.tw/tc/includes/SiteListGetFile.ashx?mid=133&id=10227&chk=56eb4a45-4157-4d7f-b565-63385d2aa1c2)，[建議檢驗方法](http://www.fda.gov.tw/TC/siteList.aspx?sid=1574)，[衛生福利部食品藥物管理署](../Page/衛生福利部食品藥物管理署.md "wikilink")，2014-12-24

17. [扯\!黑心豆乾爆新毒物 首見添二乙基黃　二乙基黃用於汽柴油塑膠 吃多恐致癌　前所未見\!食品摻二乙基黃
    疑全球首例](http://www.ttv.com.tw/103/12/1031225/10312250013400I.htm)，[臺灣電視公司TTV](../Page/臺灣電視.md "wikilink")，2014-12-25，